{"question_groups": [{"ids": [65, 66], "prefix": "民國三十二年一月，中國與美國在美國首府華盛頓簽訂一項條約，規定：「美利堅合眾國人民，在中華民國領土內，應依照國際公法之原則及國際慣例，受中華民國政府之管轄。」請問："}, {"ids": [67, 68, 69], "prefix": "中國農業區的小麥地帶，又可區分為冬麥高梁區和冬麥小米區。請間："}, {"ids": [70, 71, 72], "prefix": "亞洲面積廣大，可區分為五大地形區：\n(甲)東亞島弧區\t(乙)沿海半島區\t(丙)東亞平原高原山地區\n(丁)亞洲西南部高山高原區\t(戊)亞洲北部平原山地區\n請問："}, {"ids": [73, 74, 75], "prefix": "某地區的氣候特徵是：「全年濕熱多雨，氣溫少有變化；濕度大，雲量多，相對濕度經常在80%以上；年雨量在1300至1800公釐之間。」請問："}, {"ids": [76, 77], "prefix": "\\image{5}為某地區之等高線圖。試問："}, {"ids": [78, 79, 80], "prefix": "\\image{6}是某種洞穴內的地形示意圖。請問："}], "questions": [{"id": 1, "question": "有一座廟的對聯是：\n英雄應扼運而生，赤手擎天，存故國四十年正朔\n開闢在神州以外，紅毛避地，啟遐荒百萬眾提封\n根據我們對歷史的了解，這座廟應當是奉祀：", "A": "班超", "B": "文天祥", "C": "鄭和", "D": "鄭成功", "answer": "D", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 2, "question": "古人討論政治運作時，曾經表示：「五帝官(公)天下，三王家天下。家以傳子，官以傳賢，若四時(春、夏、秋、冬)之運(轉)，功成者去，不得其人，則不居其位。」又認為：「夫去惡奪弱(換掉惡弱的國君)，遷命聖賢(改立有德的人為國君)，天地之常經，百王之所同也。」這兩段文字，代表那個時代的何種想法？", "A": "西漢初年；是漢武帝罷黜百家，獨尊儒術的理論來源", "B": "西漢後期；為王莽篡漢而自立，提供最好的理論基礎", "C": "東漢初年；是光武帝偃武修文、表彰氣節的學說根據", "D": "東漢末年；是儒生批評朝局、裁量時政的清議內容", "answer": "B", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 3, "question": "甲乙丙丁四位同學到一位收藏家中參觀，收藏家拿出一件瓷器，說：「這件瓷器是用琺瑯在白瓷上畫出花紋。琺瑯的顏色主要來自鉛釉，陶工將它們畫在瓷胎上，然後以低溫烘烤。這是一件很漂亮的彩瓷。你們都上週歷史課，說說看，這是那個時代的瓷器？」四位同學各說了不同的時代，那一位說對了？", "A": "甲同學：「魏晉」", "B": "乙同學：「隋唐」", "C": "丙同學：「宋元」", "D": "丁同學：「明清」", "answer": "D", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 4, "question": "「焚書」是秦始皇「暴政」中的一項，秦始皇接納李斯建議，下令焚書的同時，也頒布了一些相關的禁令，其中懲罰最重的是下列那一項？", "A": "贊美三代，批評時政", "B": "議論詩書，發揚儒學", "C": "懷念故國，讀六國史", "D": "私藏醫藥、卜筮、種樹之書", "answer": "A", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 5, "question": "中國歷史上有一個時代，政治很不安定，政權經常更迭，戰爭也是常有的事，各大勢力之間經常兵戎相向。戰禍連綿使人民負擔沉重，生活困苦。這個時代幾乎沒有特殊的表現，政治上看不到偉大人物，學術文化地無甚成就，一片沈寂。但是，繼之而起的時代，結束了動亂，開啟了安定和平的局面，經濟上立即出現繁榮景象，人口大為增加。也就是說，這個時代政治的動亂對經濟與人口並未造成太大的影響。請問這是那一個時代？", "A": "戰國", "B": "三國", "C": "南北朝", "D": "五代", "answer": "D", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 6, "question": "史學家班固在評論某一位君主的作為與成就時，說他是「信賞必罰、綜覈名實」，在他統治之下「吏稱其職、民安其業」，甚至於「（恩）信威（服）北夷，單于稱臣」，可說是「功光祖宗，業垂後嗣」。班固所指的這位君主是誰？", "A": "漢高祖", "B": "漢武帝", "C": "漢宣帝", "D": "漢光武帝", "answer": "C", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 7, "question": "中國以農立國，農民經常佔人口總數的百分之八十以上，因此政府必須照顧農民的利益。歷史上有一個為農民紓解困難的辦法：當農民需要幫助的時候，可以向政府借錢，到期還錢。政府收取貸款約二分做為利息，較一般民間借貸為低。但是這個紓困辦法，未能達到立法的本意，在實施的時候，政府官吏為了確保利息收入，往往強迫不需貸款的富農借貸，而真正有需要的農民卻不一定可以借到，造成農民的反感，未能達到原先制定的目的。這個辦法是：", "A": "漢武帝的平準法", "B": "唐德宗的兩稅法", "C": "宋神宗的青苗法", "D": "明神宗的一條鞭法", "answer": "C", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 8, "question": "我國歷史上有一個時代，統治階層多是一些「多無學術」的「貴游子弟」，他們喜歡「燻衣剃面，傅粉施朱，駕長簷車，跟高齒屐，坐碁方子褥，憑班絲隱囊，列器玩於左右。從容出入，望若神仙。」甚至於「國家池苑，王公第宅，僧尼寺塔，及在位庶僚，姬妾百室，僕從數千，不耕不織，錦衣玉食。」當然，他們這種優越的生活，要靠百姓供養，因此人民負擔沉重，生活困苦，終於有人藉機起兵稱亂。起事者認為：「近歲以來，權倖用事，割剝齊民，以供嗜欲。……不奪百姓，從何得之？」亂事爆發對社會造成嚴重傷害。請問這次起事是指：", "A": "黃巾之亂", "B": "侯景之亂", "C": "安史之亂", "D": "黃巢之亂", "answer": "B", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 9, "question": "京城失守，君臣奔逃在外，商議在何處定都的時候，大臣紛紛提出建議，有的說：「願陸下西幸巴蜀，用陝右之兵，留重臣使鎮江南，撫淮甸，破敵人之計，回天下之心，是為上策。」有的說：「東南形勢莫重於建康，實為中興根本，且使人主（國君）居此，北望中原，常懷憤惕，不敢暇逸。」但國君都未接納，既未至巴蜀，亦未定都建康。請問這是什麼時候的情勢？", "A": "永嘉之亂晉室南渡", "B": "唐玄宗安史之亂", "C": "靖康之難宋高宗南渡", "D": "南明桂王的顛沛", "answer": "C", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 10, "question": "明末清初時，我國人口大幅增加。當人口到了一定程度時，必須向外發展。台灣是當時漢人移民的一個重要目的地。清政府原對閩粵地區移民台灣抱著禁止的態度，但是大陸渡海來台的移民源源不斷，於是出現如下的政策與報告：\n(甲)政府公布：「臺地現在開闢後山，舊例應行弛禁，所有從前不准內地人民渡臺及私人番境各例禁，已一律開除，不復禁止。」\n(乙)地方官報告：「流移開墾之眾，已漸過斗六門以北矣。」\n(丙)地方官報告：「流移開墾之眾，漸過半線、大肚溪以北矣。」\n請問這些事件發生的時間順序應是：", "A": "甲、乙、丙", "B": "乙，丙、甲", "C": "甲、丙、乙", "D": "丙、乙、甲", "answer": "B", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 11, "question": "有一位外國人應聘到中國某地擔任教師，他寫信回家，說明當地剛成立的電報學堂要徵求一位專家，也告訴家人，當地郵局剛剛成立，從此可以很方便通信。並且表示在當地生活並不寂寞，除了一些外國商人外，還有幾位鐵路專家，彼此有往來。這位外國人是在何時何地寫信回家的？", "A": "一八四三年的上海", "B": "一八八八年的台北", "C": "一八九五年的青島", "D": "一九○二年的北京", "answer": "B", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 12, "question": "清朝末年，我國受到不斷的內憂外患之後，有許多知識分子向朝廷建議要訓練人才。因此在一八六一年奉准成立一個機構，要學生學習外國文字，這個機構的規模逐漸擴充，先後設立算學館、化學館、格致館及醫學館，學生名額也不斷增加，成為我國教育史上第一個具有現代意義的新式專門學校。這個機構是：", "A": "北京的同文館", "B": "廣州的實學館", "C": "福州的電報學堂", "D": "江南製造局附設的機器學堂", "answer": "A", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 13, "question": "學習歷史時，必須閱讀史料。報紙是我們了解當時社會的重要資料。十九世紀末年，西方國家的幾家報紙對中國局勢做了些評論，倫敦報紙報導說：「德在中國佔地，舟山群島宜屬英。」巴黎的報紙則認為：「德取膠州，理所當然，因德曾幫中國以拒日本。」聖彼得堡的新聞界表示：「德既取膠，俄、法、英宜各佔一地，免諸大國在東方有輕重之分。」另一方面，紐約報紙的社論卻指出：「東方之事，與我毫無相干，若美國人不受害，美即不聞問。」以上這些意見，都是針對那一個主題？", "A": "庚子動亂", "B": "瓜分之禍", "C": "干涉還遼", "D": "台澎割讓", "answer": "B", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 14, "question": "我國曾與美國訂立「中美抵抗侵略互助協定」，我國政府表示：願接受大西洋憲章中所包含之宗旨及原則，美國政府也同意給予我國援助，以抵抗侵略。這裡所指的侵略是：", "A": "一九一四年日本利用世界大戰爆發出兵山東", "B": "一九二一年日本發動九一八事變", "C": "一九三七年日本發動七七事變", "D": "一九四一年日本發動太平洋戰爭", "answer": "D", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 15, "question": "一九二六年十二月二十二日，天津的《英文泰晤士報》發表社論，對一個「土匪式的政變」加以批評，認為：「這種破例的土匪式的政變，不是日人俄人乃是中國人自己所幹的。」而「國家的統一與紀律，是絕對不可動搖的。」這篇社論所指的是那一個歷史事件？", "A": "中共在江西成立中華蘇維埃共和國", "B": "溥儀在長春成立滿州國", "C": "汪精衛在南京成立國民政府", "D": "楊虎城與張學良發動西安事變", "answer": "D", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 16, "question": "\\image{1}是十八世紀的政治漫畫，圖中所指涉的現象，最後導致了何種結果？", "A": "北美洲殖民地人民反抗英國，建立新政府", "B": "西班牙人反抗法軍，進行長期的半島戰爭", "C": "英、俄、普、奧等國聯合，發動解放戰爭", "D": "法國民眾反抗苛政，自組政府，爆發革命", "answer": "D", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 17, "question": "在歐洲歷史發展過程中，我們常可以看到許多國家為求自保，往往團結他國，結成聯盟，進而造成集團對抗的情況，也往往因此而造成國際衝突，進而爆發戰爭。下列各集團中，那一組是處於對立的狀態？", "A": "神聖同盟與四國同盟", "B": "日耳曼邦聯與北日耳曼聯邦", "C": "三國同盟與三國協約", "D": "第二國際與第三國際", "answer": "C", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 18, "question": "國際間許多爭端往往須要政治家的智慧，以協調、談判來代替對抗與衝突，否則甚易引起大規模的戰爭。十九世紀末的巴爾幹半島衝突就是一個很好的例證。許多國家對聖斯泰法諾條約不滿意，國際衝突升高之際，有人出來登高一呼，召開協調會議，暫時終止爭端。這個調停的人是誰？", "A": "德國首相俾斯麥", "B": "英國女王維多利亞", "C": "美國總統海斯", "D": "法皇拿破崙三世", "answer": "A", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 19, "question": "有許多女性在歷史上扮演非常重要的角色。有一位名人的傳記記載：她十八歲時繼承王位，三年後，與她的表兄，日耳曼的亞伯特王子結婚。她也具有印度女皇的身分。治理國家六十多年，將國力推到一個高峰。她的子孫更是名人輩出，包括了德皇威廉二世及俄皇尼古拉二世。這位女性是：", "A": "俄國的凱撒琳女皇", "B": "英國的維多利亞女王", "C": "法國國王路易十六的王后", "D": "西班牙的伊莎貝拉女王", "answer": "B", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 20, "question": "\\image{2}表示一八○○年至一八四○年間幾個主要工業國家的產能，請問：圖中的甲和乙，依其順序，分別代表那個國家？", "A": "英國、法國", "B": "法國、德國", "C": "德國、美國", "D": "美國、英國", "answer": "A", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 21, "question": "史學家對歷史解釋往往受到其時代背景的影響。有一位史學家談到中國社會的起源時，認為：「禹之時，塗山之會，執玉帛而朝者萬國；湯之時三千，武王之時猶有千八百國，如其殘滅已多矣。…至入春秋之世，國之見於書者，僅一百四十餘。」他解釋造成國家數目減少的原因，主要是起於競爭。「群之由分而合也，世運自然之理，物競爭存，自相殘賊，歷千餘年，自不能不由萬數減至十數。」你認為這種歷史解釋是受到西方何人思想的影響？", "A": "李士特(F.List)", "B": "李嘉圖(D.Ricardo)", "C": "傅立葉(M.C.Fourier)", "D": "赫背黎(T.H.Huxley)", "answer": "D", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 22, "question": "下列四個敘述，均是我國近代涉外條約中的文句，何者是我們慣稱的領事裁判權？", "A": "「其英人如何科罪，由英國議定章程、法律，發給管事官照辦。華民如何科罪，應治以中國之法。」", "B": "「將來佛蘭西(法國)人在五日地方為中國人陷害、凌辱、騷擾，地方官隨在彈壓，設法防護。」", "C": "「(人民)被地方官廳逮捕或拘留時，應立即通知其在該管領事區內之本國領事官，該領事官於其轄區範圍以內，有探視其本國任何被拘候審人民之權。」", "D": "「締約一方之領事官在他方領土之中，應享有國際慣例所給予之權利、特權與豁免。」", "answer": "A", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 23, "question": "歷史課堂上幾位同學討論夏朝是否存在的問題。\n甲生：「夏朝應該是存在的，因為我讀的資料中說司馬遷的(史記)已經對夏代作了相當有系統的記載，只要找到實物證據就可以證明了。」\n乙生：「對的。夏朝的確是有的。大禹治水，娣娥奔月都是夏代的事，這些事幾乎沒有人不知道，就表示這些事都是已經發生過的。」\n丙生：「我試過一本書，稱夏朝是『傳說中的夏代。』，意思是夏代歷史是周人根據神話傳說編造出來的。我相信這種說法，夏代是不存在的。」\n丁生：「我讀的資料中說，三十多年前，考古學家在河南偃師的二里頭發現了一些陶器和青銅器，它們的存在早於商代早期，晚於龍山文化，可以證明夏代的存在。」\n戊生：「我也試過三里頭文化的資料，印象之中，青銅器很精美，還有一座鉅大的宮殿復原圖，看來夏代非但存在，而且文化很高，不輸給商代呢！」\n老師總結同學的討論，說：「我們對於古代的認識，先要借助於歷史家的研究，而歷史家的工作需要豐富的知識與嚴謹的態度。」他並指出這幾位參與討論的同學中，有人所知有限，也有人推論不夠嚴謹，因此意見不能成立。他所指的是那些人？", "A": "甲生、乙生、丙生", "B": "乙生、丙生、戊生", "C": "乙生、丙生、丁生", "D": "甲生、丁生、戊生", "answer": "B", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 24, "question": "老師在課堂上說：「一七七六年英國在北美洲的部分殖民地獨立成為美利堅合眾國，當時還只是一個落後的小國，人口只有四百萬。其後發展迅速，一八二○年時，人口增加為九百萬，到了一八六○年時，人口增加為三千一百萬，四十年間成長了226%。」接著老師要同學討論此時美國人口增加的主要原因，許多同學都發表意見。\n甲生：「這個時期醫學發達，人類已經克服了大規模的瘟疫的危害，霍亂、黑死病、猩紅熱或是痢疾等流行病症都不再威脅美國人的健康，所以人口快速成長。」\n乙生：「我認為馬爾薩斯的人口論是對的。這個時候新的作物如馬鈴薯等被介紹到美國，糧食供應增加，使得每一個人都可以獲得充分的營養，才是造成美國人口急速增加的主因。」\n丙生：「我們都知道，戰爭是威脅人口成長的重要因素。這個時期的美國沒有戰爭，人口成長不受戰爭因素的影響，所以人口成長快速。我國從康熙到乾隆時代，人口快速增加，也是這個原因。」\n丁生：「我認為這個時期美國不斷的向西擴張，併吞了許多外國人的土地，一八六○年時美國的面積比一八二○年時要大許多，除了原地的居民外，也可容納更多的移民，所以人口自然大增。」\n請問那一位同學的意見最足以說明這個時候美國人口增加的原因？", "A": "甲生", "B": "乙生", "C": "丙生", "D": "丁生", "answer": "D", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 25, "question": "\\image{3}為某種作物的產地分布圖。請問該作物最主要分布在那一類氣候區？", "A": "地中海型氣候", "B": "大陸性氣候", "C": "季風氣候", "D": "乾燥氣候", "E": "高地氣候", "answer": "C", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 26, "question": "南非素以礦產著名，諸如金礦、鑽石礦及白金礦等。其之所以有這麼多礦藏，與下列何者最有關係？", "A": "地質多斷層", "B": "岩層排列整齊", "C": "河川堆積作用旺盛", "D": "地層褶曲作用強烈", "E": "地層為古老的結晶性基岩", "answer": "E", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 27, "question": "\\image{4}為中國東北地方的土地利用圖。其分布特性最接近下列那一項？", "A": "主要農耕帶分布於溫帶草原氣候區", "B": "半農半牧地帶分布於溫帶沙漠氣候區", "C": "游牧地帶分布於溫帶季風氣候區東北型", "D": "開發中的農墾地帶位於溫帶沙漠氣候區", "E": "土地利用全未實施地帶分布於溫帶季風氣候區東北型", "answer": "E", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 28, "question": "加拿大全國地曠人稀，是美洲地區人口密度最小的國家。主要原因是：", "A": "移民較晚", "B": "地形崎嶇", "C": "湖沼眾多", "D": "氣溫偏低", "E": "交通不便", "answer": "D", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 29, "question": "長江三角洲地形平坦，湖沼眾多，河渠縱橫，密如蛛網，素有「水鄉澤國」之稱。如果有一天全球氣候變暖，海平面相對上升，則長江三角洲最有可能出現那一種現象？", "A": "沿海島嶼擴大", "B": "湖沼面積縮小", "C": "地下水面降低", "D": "河川侵蝕復活", "E": "海岸向內陸退縮", "answer": "E", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 30, "question": "新疆天山山脈中的盆地，常發展成該地區的精華區。主要原因是：", "A": "氣候宜人", "B": "水源充足", "C": "交通方便", "D": "形勢完固", "E": "礦藏豐富", "answer": "B", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 31, "question": "地表土壤產生流失的現象與下列何者關係最密切？", "A": "地表的淋溶作用", "B": "土壤的洗出作用", "C": "雨水的沖蝕作用", "D": "土壤的成土作用", "E": "地球內營力作用", "answer": "C", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 32, "question": "施工中，由台北南港到宜蘭的快速道路係穿過那一座山脈？", "A": "中央山脈", "B": "雪山山脈", "C": "玉山山脈", "D": "阿里山山脈", "E": "海岸山脈", "answer": "B", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 33, "question": "挪威為一個峽灣地形發達的國家，形成峽灣地形的最主要原因是：", "A": "冰河外洗，冰磧堆積", "B": "冰河切割，海水入侵", "C": "斷層陷落，海面上升", "D": "岩性軟弱，海水侵蝕", "E": "冰河溶化，地層下陷", "answer": "B", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 34, "question": "熱帶雨林和季風雨林最大的差異是：前者林木高大繁密，藤蔓密布；後者則林冠稍稀，灌木叢生。導致這種差異的主要因素是：", "A": "雨量的多寡", "B": "氣溫的高低", "C": "日照的強弱", "D": "乾季的有無", "E": "降水強度的大小", "answer": "D", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 35, "question": "澎湖群島的地形特色是島嶼頂部平坦而呈方山狀。造成這種地形特色的主要作用是：", "A": "風蝕作用", "B": "溶蝕作用", "C": "斷層作用", "D": "火山作用", "E": "海蝕作用", "answer": "D", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 36, "question": "一般而言，一個綜合性的都市，其內部結構均由行政區、中心商業區及其他各種機能區組成。機能分區的指標是：", "A": "人口密度", "B": "土地利用", "C": "人口數量", "D": "地價高低", "E": "職業結構", "answer": "B", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 37, "question": "法國西北部、中央山地西側及阿爾卑斯山北半部，畜牧以牧牛為主；中央山地東南側及阿爾卑斯山南半部，畜牧以養羊為主。導致這種分布差異的最主要因素是：", "A": "坡度的大小", "B": "市場的遠近", "C": "日照的強弱", "D": "雨量的多寡", "E": "牧場的大小", "answer": "D", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 38, "question": "從農業的經營方式來說，美國的玉米帶是屬於那一種農業類型？", "A": "集約式農業", "B": "混合農業", "C": "商業性農業", "D": "熱帶栽培業", "E": "地中海式農業", "answer": "B", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 39, "question": "中國季風氣候區冬季的盛行風向，自北而南依次是西北風、北風、東北風。導致風向地區差異的主要因素是：", "A": "地形起伏", "B": "洋流性質", "C": "距海遠近", "D": "風帶季移", "E": "地球自轉", "answer": "E", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 40, "question": "中國傳統的民家結構，雖然極為複雜，有多種不同的房間組合結構，但卻有一個共同的特點：即各房間多共用一門在室內互通，而非各房間以獨門向外出入。這種家屋結構的特色，除了中國別具一格的家庭結構和社會組織外，還和下列那一項因素有關？", "A": "建築材料", "B": "政治結構", "C": "生產方式", "D": "宗教信仰", "E": "安全防禦", "answer": "E", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 41, "question": "九江是長江滬漢航線上的一個重要水運中心，其特色是，冬季的市況比夏季繁榮。此一特色和下列那一項因素關係最密切？", "A": "冬季長江在九江以上不能通航，九江成為貨物轉運站", "B": "冬季鄱陽盆地農地休耕，九江旅客人數大增", "C": "景德鎮所產的瓷器，多集中在冬季由九江輸出", "D": "冬季長江水位降低，大江輪無法西上武漢", "E": "夏季是主要的雨季，冬季氣候則溫和乾燥", "answer": "D", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 42, "question": "中國北部地方各地理區中，那一個地理區的農耕方式最為集約？", "A": "黃淮平原", "B": "山東丘陵", "C": "黃土高原", "D": "隴西高原", "E": "河西走廊", "answer": "E", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 43, "question": "孫中山先生認為中國人之所以對國事毫不關心，形同一盤散沙，不能團結，只知有自己，不知有民族、國家，係受到下列何種因素所造成？", "A": "帝國主義的侵略，人人只求自保", "B": "滿清專制剝奪了人民的政治自由", "C": "列強的挑撥與分化，使人民彼此猜忌", "D": "天災人禍頻仍，人民為爭生存而互相爭鬥", "E": "部分國民天生而然，有一種自私自利心理", "answer": "B", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 44, "question": "孫中山先生在講民族主義與世界主義時，曾舉竹槓與彩票的故事：有一位苦力買了張彩裏，把它藏在謀生的工具竹槓之中，並把彩票的號數記在心頭，開獎的時候中了頭彩，以為從此即可脫離貧困生涯，不用竹槓做苦力，可以永久做大富翁了，高興之下將竹槓投入海中，其結局也就不言而喻。說這個故事的寓意是：", "A": "中國應該拋棄狹隘的民族主義思想，去談世界主義", "B": "我們中華民族應有不分夷狄華夏、共存共榮的胸襟與情懷", "C": "我們是受屈辱的民族，故必須先講世界主義，再圖發展民族主義", "D": "我們不能丟棄自己的民族主義，去講世界主義，否則會兩頭落空", "E": "中國自古以來即有天下一家、舉世一族的世界主義觀，應加以發揚光大", "answer": "D", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 45, "question": "孫中山先生的民族主義與西方的民族主義（nationalism）有所不同，試從內涵與特質上挑選出二者的主要差異：", "A": "西方的民族主義強調民族融合；孫中山先生的民族主義強調民族淨化", "B": "西方的民族主義起源於國際主義的壓迫；孫中山先生的民族主義起源於帝國主義的壓迫", "C": "西方的民族主義主張「社會達爾文主義」的觀點；孫中山先生的民族主義主張「漢族沙文主義」的觀點", "D": "西方的民族主義曾經假借世界主義來侵略弱小；孫中山先生的民族主義否定世界主義而堅持民族本位", "E": "西方的民族主義以愛國主義為中心，容易發展成狹隘的國家主義；孫中山先生的民族主義以文化及平等為中心，以發展成大同世界的和平境界為理想", "answer": "E", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 46, "question": "廠衛指東廠與錦衣衛，是明代特有的機構，對於政治與社會皆有其影響。請在下列有關敘述中選出正確者：(多選)", "A": "廠衛是宦官擅權為禍的一例", "B": "廠衛是統治者偵伺臣民的工具", "C": "廠衛因明思宗殺魏忠賢而被廢撤", "D": "廠衛陷害忠良，但為禍尚不及於民間", "E": "廠衛在明熹宗時為非東林黨人所依附，而形成閹黨", "answer": "ABE", "type": "multi", "answer_details": ""}, {"id": 47, "question": "對於安史之亂的發生，歷來有許多解釋，以下是三段有關的文字：\n一、\t《資治通鑑》：「自唐興以來，邊帥皆用忠厚名臣，不久任，不遙領，不兼統。功名著者，往往入為宰相。李林甫欲杜（杜絕、阻斷）邊帥入相之路，以胡人不知書，乃奏言文臣為將，怯當矢石，不若用寒畯（出身寒微而才能傑出的）胡人。胡人則勇決習戰，寒族則孤立無黨。上悅其言，始用安祿山，至是諸道節度使盡用胡人，天下之勢偏重，卒使祿山傾覆天下，皆出於林甫專寵固位之謀也。」\n二、\t呂思勉《隋唐五代史》：「中國政俗，皆尚和平，承平之時，武備不得不弛，初無關於法制。自五胡亂華以來，以漢人任耕，而以降附之外族任戰，其策亦未嘗變，故唐初雖有府兵，出征實多用蕃兵、蕃將，此實非玄宗一人之咎，歸罪林甫，尤近深文（苛刻）。惟天寶之時，偏重之勢太甚，君相不早為之計，而徒荒淫縱恣，耽寵怙權，則神州陸沉（國土沉淪），固不得不任其責耳。」\n三、\t高中歷史課本第二冊：「玄宗晚期，寵幸楊貴妃，沉迷於晏樂，而將國政委交於李林甫、楊國忠等小人，造成宰相個人的專權，植黨營私，淫侈貪賄，唐代政治因而日益腐敗，加以府兵敗壞，募兵代興，武力為藩鎮私人所宰制，以及任用跋扈不馴的胡人為邊帥，終致釀成天寶年間的安史之亂。」\n以上三種解釋各有重點，請加以比較，選出正確的敘述：（多選）", "A": "三種解釋都強調制度的不良引起動亂，個人因素並不重要", "B": "三種解釋都對唐初胡人握有兵權提出說明，並認為是安祿山起兵的重要背景", "C": "三種解釋都認為李林甫為貪戀權勢所制定的政策是導致安祿山起兵的主要原因", "D": "三種解釋都說明安祿山是以唐玄宗與李林甫君臣荒晏、不理朝政作為起兵叛亂的藉口", "E": "除《資治通鑑》外，另兩種解釋都認為唐玄宗的作為也是導致動亂的原因之一", "answer": "BE", "type": "multi", "answer_details": ""}, {"id": 48, "question": "學習歷史時，也要對「史料(研究歷史的材料)」有所認識。下面兩段史料是明代初期與中期的記述：\n一、\t《明太祖實錄》：「臣竊觀近代蒙古、色目之人多為漢姓，與華人無異，有求仕入官者，有登顯榮者，有為富商大買者。」\n二、\t丘濬《大學衍義補》：「國初平定，凡蒙古、色目人散處諸州者，多已更姓易名，雜處民間，如一二稊稗生於丘隴禾稻之中，久之固已相忘相化，而亦不易別識之也。」\n根據你對元代及明初社會的了解，請問這兩段史料能否反映當時蒙古人與色目人的漢化是普遍的情況？（多選）", "A": "能。因為蒙古人與色目人在人數及文化水準上均居劣勢，與漢人雜居、交往與通婚，受漢文化之影響勢所難免", "B": "能。因為元朝雖然是由蒙古人建立，但諸帝均嚮慕中國文化，以漢法治理澳地，尊儒學，開科舉，故元末之時蒙古人與色目人幾與漢人無異", "C": "能。因為蒙古人與色目人在元代固已開始漢化，明初之時，政治情勢的變化使他們漢化速度更快而且更為全面", "D": "不能。資料所述只是相當罕見的例子，因為元朝奉行以蒙古為上，色目次之的政策，漢文化與漢人飽受打壓；而且征服狀態造成民族問的鴻溝，征服民族與被征服民族不可能相互認同，進行同化", "E": "不能。資料所述是個別現象，不是普遍情況。因為蒙古人與色目人文化陶冶甚淺，驕縱奢侈，又縱容喇嘛為虐，漢人極為痛苦，朱元璋以民族革命相號召，蒙古、色目人如未北遁，即遭報復，留存至明，人數有限", "answer": "AC", "type": "multi", "answer_details": ""}, {"id": 49, "question": "春秋與戰國是中國古代史上變動劇烈約兩個時代，雖然這兩個時代在時間上相近，但仍有許多差異，例如戰爭的規模及進行的方式就有明顯的不同。在你的腦海中是否留下了不同的戰爭圖象？下列敘述那些是正確的？（多選）", "A": "關於戰爭的目的，春秋時只是想屈服敵人，所以殺人不多，破壞不大；戰國時代則是想消滅敵人，所以爭地以戰，殺人盈野", "B": "關於戰爭的方式，春秋時代以步兵為主力，配合少數騎兵；戰國時代則發展出車戰的戰術，配合步兵和騎兵，協同作戰", "C": "關於戰術的運用，春秋時代戰爭離多，戰術並不複雜；戰國時代武器進步，軍事成為專門之學，戰術十分複雜", "D": "關於指揮的將領，春秋時代指揮作戰的統帥大都屬於封建制度下的貴族；戰國時代因為封建解體，不少名將出身平民階級", "E": "關於反對戰爭的情形，春秋時代往往由霸主如晉或楚發起弭兵之盟；戰國時代則以合縱或連橫方式，提倡和平運動", "answer": "ACD", "type": "multi", "answer_details": ""}, {"id": 50, "question": "唐律的基本觀念，以禮教為中心，也充滿仁恕精神。此種觀念與精神大體為後代所繼承，亦為我國傳統刑律的特點。請在下列選項中選出符合此種特點的敘述：（多選）", "A": "法律中有許多減刑的規定，並且對死刑的判決與執行特別審慎", "B": "判刑定罰受到尊、卑、貴、賤等身分的影響，法律之前並非人人平等", "C": "禮即是理，即是義。包括制度上的禮儀、古代聖賢的教導、經書中的原則等，而這些往往被用作判決的依據", "D": "所有的人都必須服從法律，法律的制定、修訂亦須遵行法定程序。「法」不僅支配著每一個個人，而且統治著整個社會", "E": "權利不僅指個人的要求和主張，本質上還帶有「正當」的意味。私欲、私利都有著道德上的正當性。對於正當的要求可以提供怎樣的保護，如何協調各種衝突等等，經常是一個法律問題", "answer": "ABC", "type": "multi", "answer_details": ""}, {"id": 51, "question": "封建制度的基本概念，是統治者將土地分封給許多貴族，成為領主與附庸的關係，各貴族享有統治的權力，但需對統治者效忠，也可再自行分封給次級貴族，再形成領主與附庸的關係。根據這樣的定義，下列那些國家曾實行封建制度？（多選）", "A": "美國", "B": "法國", "C": "加拿大", "D": "日本", "E": "英國", "answer": "BDE", "type": "multi", "answer_details": ""}, {"id": 52, "question": "「主權在民」與「全民政治」可以說是民權主義的重要精髓，孫中山先生在《中華民國建設之基礎》一文中曾說過：「蓋無分縣自治，則人民無所憑藉，所謂全民政治，必末由（即無由）實現。無全民政治，則雖有五權分立、國民大會，亦終末由舉主權在民之實也。」請根據本段引文與課本內容的含義，從下列敘述中挑出正確的選項：（多選）", "A": "主權在民的前提是全民政治和權能區分", "B": "主權在民的實質表現於國民大會與五院的運作", "C": "依法選舉出來的國民大會代表擁有全國的主權", "D": "主權在民的基礎在於落實以縣為單位的地方自治", "E": "主權在民的意義是人民在國政的管理上可以當家作主", "answer": "DE", "type": "multi", "answer_details": ""}, {"id": 53, "question": "孫中山先生說：「余之謀中國革命，其所持主義，有因襲吾國固有的思想者，有規撫歐洲（美）之學說事跡者，有吾所獨見而創獲者。」下列何項寓因襲我國固有的思想者？（多選）", "A": "體運篇的大同思想", "B": "心物合一的哲學思想", "C": "均無貧的均富思想", "D": "扶弱抑強的反帝思想", "E": "不偏中央集權與地方分權的均權思想", "answer": "AC", "type": "multi", "answer_details": ""}, {"id": 54, "question": "孫中山先生領導的國民革命其目的在實行三民主義，以增進國家福祉和民眾利益。請問下列敘述，那些能說明國民革命的特質？（多選）", "A": "將民族、政治、經濟三大問題予以綜合解決", "B": "國民革命是實行三民主義的最高指導方針", "C": "以漸進的方式解決土地、資本及各類民生問題", "D": "當革命建設完成之後，就要繼績尋找新的革命對象", "E": "革命的目的是要建設民有、民治、民享的現代國家", "answer": "ACE", "type": "multi", "answer_details": ""}, {"id": 55, "question": "近代各國在追求現代化的過程中，先後會遭遇不同程度的民族、民權與民生問題，而孫中山先生的三民主義是值得國人珍視與吸引學術界研究的一種意識形態，這是因為三民主義的理論與實踐具有下述何種意義所致？（多選）", "A": "三民主義是無所不包、無所不能的政治理念", "B": "三民主義是允許匡補闕疑、更正條理的政治信念", "C": "民權主義的監察權獨立，正與當代民主憲政的新趨勢相符", "D": "民族主義欲喚起宗族及地域意識，培養中華民族的優越感", "E": "民生主義在台灣的實踐，做到了以和平手段謀求社會經濟之均衡發展", "answer": "BCE", "type": "multi", "answer_details": ""}, {"id": 56, "question": "源自歐洲文藝復興時代的民族國家（nation-state）運動，是以一個民族建立一個國家為其理想，然而當今世上大多數的國家都包含了一個以上的民族（ethnos），或是一個民族之內可以再細分為若干亞族休（sub-ethnos）。孫中山先生曾在三民主義中主張中國是由一個民族造成一個國家，這個民族就是「中華民族」。下列關於「中華民族」的敘述，那些是適當的？（多選）", "A": "中華民族的融合是以同化為主，而不主張以武力征服", "B": "中華民族的形成，是由於文化的包容性，而非血統的排他性", "C": "中華民族的形成要透過強迫式的同化，以漢文化取代各族的文化", "D": "漢民族的大同意識就是多元並存，在求同存異的情形下形成一個共同體", "E": "中華民族是複合民族的概念，漢人約佔93%，不可以比擬作單一民族的類型", "answer": "ABD", "type": "multi", "answer_details": ""}, {"id": 57, "question": "種族偏見與種族歧視可以說是民族問題的心理根源，有一種人習慣根據片面的訊息，而形成對人對事的排斥及敵對態度，這種人往往會依附強勢族（ethnicity）對他自己族群的偏見，而以被歧視者的身分反過來歧視處境比自己更差的其他族群。請由下列的敘述中，選擇出有助於化解族群衝突的對策。（多選）", "A": "教育少數族群放棄自我，而接受多數族群的價值與傳統", "B": "將具有相同特質的族群，集中於固定的生活領域，以減少族群問的摩擦", "C": "推行共同的語言，尊重不同的方言，鼓勵不同族群自由交往，促進同化", "D": "培養自我族群的優越感與認同感，爭取自我族群最大的政治經濟利益", "E": "依據民族平等的原則，推動多元文化教育，學習欣賞及尊重族群問的差異", "answer": "CE", "type": "multi", "answer_details": ""}, {"id": 58, "question": "近代極權政治的出現，有其政治、經濟與社會之背景，請問下列那些因素可能提供極權政治發生的機會？（多選）", "A": "代議政體缺乏效能，人民對民主信念產生懷疑", "B": "國家發展遭受重大挫折，人民亟待強人領導", "C": "極權政府能夠維持社會安定，順應世界潮流", "D": "人民習慣順從權威，只接受單一的價值信念", "E": "資本家與代議士相互勾結，人民對政治失望轉而傾向激進變革", "answer": "ABDE", "type": "multi", "answer_details": ""}, {"id": 59, "question": "「主權在民」是指國家的最高統治權屬於國民全體，請問下列敘述，何者能體現「主權在民」的精神？（多選）", "A": "民意代表在議會中行使權利應以民意為優先", "B": "人民有權行使選舉、罷免、創制、複決四種政權", "C": "國家的政策一定要事先經由全民公決，才符合民主的意義", "D": "人民直接選舉國家的元首，其他政事可以不必參與過問", "E": "對於地方施政的重大爭議事項，公民有權依一定程序投票，以決定其存廢或修改", "answer": "ABE", "type": "multi", "answer_details": ""}, {"id": 60, "question": "基於行憲經驗與對國家發展的需求，自民國八十年迄今，國民大會已進行過三次修憲工作，對於中央政治組織有關人員之產生方式及任期等，均有相當程度的修正，包括：（多選）", "A": "資深績優的法官得直接轉任為大法官", "B": "國民大會自第三屆（八十五年）起，設議長、副議長各一人", "C": "司法院院長、考試院院長、監察院院長，三人之產生方式相同", "D": "總統、副總統之任期，自第九任（八十五年）起，由六年改為四年", "E": "總統、副總統由中華民國自由地區全體人民直接選舉，並自八十五年起實施", "answer": "BCDE", "type": "multi", "answer_details": ""}, {"id": 61, "question": "孫中山先生在《實業計畫》中說：「中國實業之開發，應分兩路進行：（一）個人企業；（二）國家經營是也。」他在〈地方自治開始實行法〉又指出：「糧食一類，當由地方公局買賣。…其餘衣、住、行三種需要之生產製造機關，悉當歸地方支配，逐漸設局管理。…地方自治團體所應辦者，則農業合作、工業合作、交易合作、銀行合作、保險合作等事。此外，更有對於自治區以外之運輸、交易，當由自治機關設專局以經營之。」他在〈致戴德偉說明貸款條件函〉也認為：「中國政府可和外商在中國創辦『合股公司』，即中國政府擁有一半股份，其餘一半為國外投資。此一系統，初期將完全由外籍商家經營，然後逐漸由國人接替。這種合股公司的企業範圍可包括經營百貨公司、構築鐵路、經營礦業等類。 由此可知，孫中山先生所主張的企業所有權結構包括了下列那些類別？（多選）", "A": "國有國營企業", "B": "地方公營企業", "C": "合作社企業", "D": "中外合資企業", "E": "民營企業", "answer": "ABCDE", "type": "multi", "answer_details": ""}, {"id": 62, "question": "如以1996與1966年相比較，生活在台灣地區的人民「在政治上所享有的權利，有何進展？（多選）", "A": "人民有權直接選舉監察委員", "B": "人民有權直接選舉總統、副總統", "C": "政見相同的人民有權依法組織政黨", "D": "人民有權自由辦報及依法申請集會遊行", "E": "人民可以直接行使選舉、罷免、創制、複決四權", "answer": "BCD", "type": "multi", "answer_details": ""}, {"id": 63, "question": "孫中山先生說：「交通為實業之母，鐵道又為交通之母。」他在《實業計畫》中，主張建築鐵路160,000公里。民國三十八年底，中國大陸的鐵路通車里程約為22,000公里。中共在實施改革開放政策後，曾對外宣稱實現了孫中山先生的遺志。迄民國八十三年底止，中國大陸的鐵路營業里程為53,992公里。請問下列敘述那些是正確的？（多選）", "A": "中共平均每年只建築了700餘公里長的鐵路", "B": "孫中山先生認為中國的交通建設，應以鐵路建築為優先", "C": "中共的鐵路建設，已經超過了孫中山先生《實業計畫》的目標", "D": "孫中山先生的《實業計畫》屬社會建設，也就是政治建設的基礎建設", "E": "中共的鐵路建設，與孫中山先生《實業計畫》目標相較，差距仍然甚遠", "answer": "ABE", "type": "multi", "answer_details": ""}, {"id": 64, "question": "林同學撰寫一份有關台灣經濟發展的讀書報告，以下是他引用\\image{table_1}資料的分析意見，請針對我國國情，將較合理的解釋意見挑選出來。（產值比例係指個別產業的生產總值占國內生產毛額的百分比）（多選）", "A": "1976年為我國所得分配最平均的一年", "B": "台灣農業的產值比例已逐年下降，未來應將農地全面轉移作非農業用途高經濟利益", "C": "近年來服務業的產值比例逐年上升，顯示台灣的產業結構逐漸轉型為以第三級產業為主的型態", "D": "近年來台灣地區國民所得的貧富差距雖有逐漸擴大之現象，但仍是世界上所得分配比較平均的國家之一", "E": "工業部門的成長伴隨著農業部門產值比例的減少，證實了台灣經濟發展初期的策略是「以工業培養農業」\n \n參、題組題", "answer": "ACD", "type": "multi", "answer_details": ""}, {"id": 65, "question": "中國政府可以管轄在中國境內的美國人民是指：", "A": "中國享有領事裁判權", "B": "美國享有領事裁判權\n(A)中國放棄領事裁判權\t(B)美國放棄領事裁判權", "C": "中國享有治外法權", "D": "美國享有治外法權", "answer": "不計分", "type": "multi", "answer_details": ""}, {"id": 66, "question": "民國三十二年中美兩國訂立這項條約的背景是：", "A": "中國獨力對日本作戰表現卓越，使美國將中國視為一平等的強權", "B": "珍珠港事變後，美國以放棄在華特權為條件，希望中國對日宣戰", "C": "中國學生運動興起，百姓不斷示威抗議，迫使美國宣布放棄特權", "D": "太平洋戰爭爆發後，美國為加強對華友誼與合作，主動放棄特權", "answer": "D", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 67, "question": "冬麥高梁區和冬麥小米區的分界是：", "A": "秦嶺", "B": "黃河", "C": "隴山", "D": "長城", "E": "太行山", "answer": "E", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 68, "question": "導致小麥地帶又區分為冬麥高梁區和冬麥小米區的主要因素是：", "A": "雨量差異", "B": "集約程度", "C": "生長季長短", "D": "土壤沃度", "E": "地形起伏", "answer": "A", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 69, "question": "冬麥高梁區和冬麥小米區最重要的經濟作物是：", "A": "桐油", "B": "棉花", "C": "茶葉", "D": "煙草", "E": "油菜", "answer": "B", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 70, "question": "那一個地形區擁有世界最高的地形？", "A": "甲", "B": "乙", "C": "丙", "D": "丁", "E": "戊", "answer": "C", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 71, "question": "那一個地形區是亞洲最發達的工業帶？", "A": "甲", "B": "乙", "C": "丙", "D": "丁", "E": "戊", "answer": "A", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 72, "question": "那二個地形區具有殖民地色彩的經濟活動？", "A": "甲、乙", "B": "甲、丙", "C": "乙、戊", "D": "丙、丁", "E": "丁、戊", "answer": "A", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 73, "question": "該種氣候最可能出現在下列那一個地區？", "A": "南歐", "B": "印度半島", "C": "智利北部", "D": "非洲中部", "E": "中美地峽西岸", "answer": "D", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 74, "question": "該種氣候區的降雨，最可能出現在每日的那一個時刻？", "A": "清晨", "B": "近年", "C": "午後", "D": "傍晚", "E": "午夜", "answer": "C", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 75, "question": "在該種氣候區經營商業性的農業活動，最須具備那些條件？", "A": "完善的水利和充足的肥料", "B": "平坦的土地和肥沃的土壤", "C": "進步的農業機械和便捷的交通", "D": "大規模的農場和稀疏的人口", "E": "眾多的勞力和巨額的投資", "answer": "E", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 76, "question": "圖中X點附近最可能是何種地形？", "A": "冰斗", "B": "壺穴", "C": "山崩窪", "D": "火口湖", "E": "風蝕窪地", "answer": "D", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 77, "question": "比較圖中甲～戊約五條剖面線，那一剖面的平均坡度最大？", "A": "甲", "B": "乙", "C": "丙", "D": "丁", "E": "戊", "answer": "D", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 78, "question": "塑造該種地形的主要作用是：", "A": "冰蝕", "B": "風蝕", "C": "河蝕", "D": "崩壞", "E": "溶蝕", "answer": "E", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 79, "question": "臺灣那一個地區可見到該種地形？", "A": "東北海岸", "B": "墾丁地區", "C": "澎湖群島", "D": "玉山山地", "E": "陽明山地區", "answer": "B", "type": "single", "answer_details": ""}, {"id": 80, "question": "中國南部地方的該種地形甚發達，下列何者與塑造該種地形的作用關係最密切？", "A": "東南丘陵海岸曲折，多港灣和島嶼", "B": "滇西縱谷山高谷深，山河排列井然有序", "C": "廣西盆地北部，河川常潛入地下，形成伏流", "D": "珠江水系呈樹枝狀，是南部地方水運的大動脈", "E": "廣東丘陵坡緩谷寬，丘陵間有局部盆地及河谷平原", "answer": "C", "type": "single", "answer_details": ""}]}